---
title: 'Complex Numbers: история группы'
---

Complex Numbers существует с 1996 года и имеет сложную историю. Выпустив два первых альбома, группа не раз приостанавливала деятельность ввиду отвлечения участников на авторские проекты. Один из них — Виктор Аргонов Project — сейчас включён в состав дискографии Complex Numbers как дочерний проект. С 2015 года деятельность группы возобновлена под изначальным названием.

Основные участники и соавторы Complex Numbers и Виктор Аргонов Project за весь период (принимавшие участие в записи хотя бы двух альбомов):

* Виктор Аргонов — музыка, текст, аранжировка, видео (все альбомы)
* Len — вокал (все альбомы с 2015)
* Oleviia — вокал (все альбомы с 2020)
* Ariel — вокал, перевод текстов на французский язык (все альбомы с 2007 до 2021)
* Александр Асинский (Aster) — музыка, аранжировка, гитарные партии (все альбомы до 2009)
* Наталья Митрофанова — вокал (альбомы 2002, 2003, 2009)
* Фрол Запольский — музыка, аранжировка (альбомы 2002, 2003, 2009)
* Андрей Климковский — музыка (альбомы 2009 и 2018)
* Илья Пятов — музыка, текст, аранжировка (альбомы 2002 и 2003)
* Елена Яковец — вокал (альбомы 2007 и 2015)
* Виталий Трофименко — вокал (альбомы 2007 и 2013)

Узнать подробную историю группы и посмотреть фото участников можно ниже.

## Внутриутробный период (1996-2001)

<div class="row">

<div class="photocol">

![](/images/photos/all.jpg)

</div>

<div class="col">

У многих групп есть скрытый период существования, когда музыкальный материал уже делается, но слушатели о нём не знают. Опыт Complex Numbers здесь оказался особенно "выдающимся": "внутриутробный" период продлился 6 лет.

Официальный состав группы в ранний период.

* Виктор Аргонов — музыка, тексты (с 1996)
* Фрол Запольский — музыка (1996-1999)
* Илья Пятов — музыка, тексты (1996-2001)
* Александр Асинский — музыка (с 1996)
* Евгений Строкин — звукорежиссура (1997-2000)
* Наталья Митрофанова — вокал (1999-2002)

Группа была основана весной 1996 года Фролом Запольским и Виктором Аргоновым, для которых это был первый опыт музыкального творчества. Осенью к группе присоединились более опытные музыканты — Илья Пятов, ранее сочинявший на фортепиано музыку в классическом стиле, и Александр Асинский, ранее игравший на бас-гитаре в доме культуры одного из малых городов Приморского края.

</div></div>
Как и многие другие начинающие проекты, Complex Numbers поначалу пробовали себя в ремиксах и "вольных интерпретациях" на уже существующую музыку — техно 1990-х, диско 1980-х, классику, музыку компьютерных игр и т. д. Это были пробные шаги. Но уже к концу 1996 года участники начинают писать и оригинальные треки. Группа решает записать альбом, где будут композиции авторства разных участников. Тогда же к группе присоединяется Евгений Строкин, имеющий определённый опыт звукоинженерии и мастеринга.

Однако запись альбома затягивается. Музыка и тексты к первому альбому ["Земное притяжение"](/earths-attraction/) готовы уже в 1998 году, тогда же начинается работа над вторым альбомом ["Утро нового тысячелетия"](/the-morning-of-the-new-millennium/). Но проблемой остаётся запись вокала. Лишь в 1999 году к группе присоединяется вокалистка Наталья Митрофанова, а хорошо записать вокал в студии удаётся лишь в 2001-2002 годах. В 2002 году группа выкладывает на сайте первый альбом, а в 2003 году — второй альбом.

На фото (по строчкам) — Виктор Аргонов, 2000; Наталья Митрофанова, 2000; Илья Пятов, 2000; Евгений Строкин, 2000; Александр Асинский, 2000; Фрол Запольский, 1996.

## Раскрутка Complex Numbers и появление Виктор Аргонов Project (2002-2006)

<div class="row">

<div class="photocol">

![Ariel](/images/photos/ari_1.jpg)  

![Елена Яковец](/images/photos/len_2.jpg)  

![Виталий Трофименко](/images/photos/vit_2.jpg)

</div>

<div class="col">

Для слушателя практическая история группы начинается со знакомства с её музыкой. Поэтому о Complex Numbers слушатели начинают узнавать лишь с 2002 года. Парадокс, но именно в этот период группа почти распадается.

К моменту готовности первых альбомов утекло слишком много времени, и энтузиазм большинства участников группы либо иссяк, либо переориентировался на другое творчество. Виктор и Илья погружаются в амбициозные авторские проекты. Оба решают написать произведения крупной формы — современные полуторачасовые оперы ["2032: легенда о несбывшемся грядущем"](/2032/) (выпущена в 2007) и ["Одна из моих жизней"](https://www.realmusic.ru/albums/4577/) (выпущена в 2005). Эти оперы решено выпускать в рамках отдельных проектов (не Complex Numbers): Виктор Аргонов Project и [Илья Пятов и Ольга Шинкоренко](https://www.realmusic.ru/albums/4577). По разным другим причинам группу покидают Фрол, Евгений и Наталья.

К началу 2003 года в группе готовы продолжать участие лишь двое из изначального состава — Виктор (несмотря на сольную занятость) и Александр. Они продвигают в сети первые альбомы, доводят до ума ряд [обработок на музыку компьютерных игр](https://gitlab.com/api/v4/projects/32378457/packages/generic/release/1.0.0/2023-nintendo-covers-mp3.zip), а также ставший неожиданно известным [инструментальный кавер на группу Тату](https://complexnumbers.gitlab.io/releases/good-fairy-tales/mp3/11-all-the-things-she-said-2003-tatu-trance-cover.mp3) (который некоторые пиратские студии включили на кассеты рядом с прочими песнями Тату).

Параллельно Виктор ведёт работу над записью "2032: легенда о несбывшемся грядущем". К записи подключаются вокалисты Елена Яковец, Ariel и Виталий Трофименко, которые и далее будут сотрудничать с проектом. Также в записи участвует ряд эпизодических актёров, перечисленных на странице оперы.

В 2004 году Ariel, помимо участия в Виктор Аргонов Project, становится главной солисткой Complex Numbers.

В 2004-2007 годах Complex Numbers впервые даёт концертные выступления и участвует в фестивалях, среди которых ЛедоCool (Комсомольск-на-Амуре, 2004), фестиваль Рок и альтернативной музыки (Хабаровск, 2004), ЛедоCool 2 (Владивосток, 2004), Тайфун (Владивосток, 2004), Metal in soul (Владивосток, 2006), фестиваль японской культуры в клубе BSB (Владивосток, 2006), фестиваль японской культуры в клубе Премьера (Владивосток, 2007). Помимо Ariel, в некоторых выступлениях в качестве солисток участвуют Анастасия Рязапова и Елена Яковец. Группа активно использует гитарное звучание, участвуя как в электронных, так и в гитарно-роковых мероприятиях.

На фото — Ariel, 2002; Елена Яковец, 2004; Виталий Трофименко, 2007.

</div>

</div>

## Классический период (2007-2013)

<div class="floatblock">

![Виктор Аргонов](/images/photos/vic_2.jpg)  

![Андрей Климковский](/images/photos/and_250.jpg)

</div>

В 2007-2009 годах Complex Numbers и Виктор Аргонов Project серьёзно увеличивают свою известность. Вокруг них начинает складываться стабильный круг слушателей.

В 2007 году Виктор Аргонов Project выпускает оперу ["2032: легенда о несбывшемся грядущем"](/2032/), которая приобретает популярность у интеллектуальных слушателей, среди которых — известные представители российской творческой интеллигенции. После этого на два года возобновляется и студийная деятельность Complex Numbers.

Группа Complex Numbers становится "лидерской" и более не стремится к паритету вклада разных участников. Виктор делает большинство работ по написанию музыкального материала, но не исключает соавторства с любыми людьми, включая музыкантов из других проектов. В частности, в соавторстве с композитором [Андреем Климковским](http://klimkovsky.ru) записывается песня "Последнее кольцо", а с проектом Hydrogen — инструментальная композиция "KA-52 Аллигатор".

В 2008 году важным новым шагом в творчестве Complex Numbers становится [анимационный клип на песню "Неизбежность"](http://www.youtube.com/watch?v=FMJNta-okRw), благодаря которому группу узнают, в том числе, западные слушатели.

Виктор ведёт [блог в Живом журнале](https://argonov.livejournal.com), много рассказывая о творчестве проектов и обсуждая его с читателями. Репосты известных блогеров привлекают всё больше внимания к проектам. Особой популярностью у слушателей пользуются опера "2032: легенда о несбывшемся грядущем" и клип "Неизбежность" (число просмотров с 2009 года — более 150 000).

В 2009 году Complex Numbers выпускают альбом ["Последнее кольцо"](/last-ring/). Его звучание существенно качественнее, чем у двух первых альбомов. Также к этому времени записываются новые [треки по мотивам компьютерных игр](https://gitlab.com/api/v4/projects/32378457/packages/generic/release/1.0.0/2023-nintendo-covers-mp3.zip), но они по-прежнему остаются вне альбомов.

С 2009 по 2013 год Виктор полностью погружается в работу над новой (на этот раз — двухчасовой) оперой ["Русалочка"](/merm/), прекращая работу в Complex Numbers. Впрочем, реально к этому времени различие между Complex Numbers и Виктор Аргонов Project почти исчезает. В обоих проектах Виктор является основным автором, а Ariel — основной вокалисткой. Большинство остальных участников сотрудничают с проектами лишь эпизодически. Несмотря на сходство формата и звучания "2032" и "Русалочки", состав актёров и вокалистов в них существенно различается.

На фото — Виктор Аргонов, 2006; Андрей Климковский, 2008.

## Средние музыкальные формы (2013-2018)

В 2013-2015 годах Виктор Аргонов Project записывает электронную симфонию ["Переосмысляя прогресс"](/reth/). Она гораздо короче "2032" и "Русалочки" и длится 34 минуты. Симфония состоит из 4 инструментальных композиций, финальной песни и видеосинопсиса. Финальная песня имеет сложную форму, в её записи участвуют 3 вокалистки: Ariel (основная вокалистка проекта), Елена Яковец (известная по "2032") и Len — лидер кавер-проекта [Harmony Team](https://vk.com/harmonyteam). В дальнейшем Len неоднократно сотрудничает с Complex Numbers.

<div class="floatblock">

![Виктор Аргонов](/images/photos/vic_31.jpg)  

![Ariel](/images/photos/ari_23.jpg)  

![Len](/images/photos/ren_2.jpg)

</div>

Симфония "Переосмысляя прогресс" ("ПП") становится переломным моментом в творчестве Complex Numbers и Виктор Аргонов Project, приводя к очередной реорганизации проектов и смещению творческих приоритетов.

Прежде всего, "ПП" знаменует отход музыкантов от крупной музыкальной формы. Виктор понимает, что работа над операми "2032" и "Русалочка" заняла слишком много времени, и средняя форма типа получасовой "ПП" предпочтительнее. За время работы над такими произведениями лучше сохраняется изначальный творческий запал, а новые творческие идеи не приходится откладывать на годы.

Виктор решает на неопределённое время остановить деятельность Виктор Аргонов Project (основанного для написания крупных форм) и сосредоточиться на Complex Numbers. Виктор остаётся лидером и основным автором группы, Ariel — основной вокалисткой, но также предполагается активное сотрудничество с другими авторами, вокалистами, звукорежиссёрами, диджеями.

"ПП" знаменует отход не только от крупной формы, но и от "сказочно-фантастической" направленности творчества. "2032" и "Русалочка" — это откровенно фантастические, почти сказочные, сюжеты, в которые вложены философские и футурологические идеи. В "ПП", напротив, философия и футурология стоят выше сюжета. "ПП" претендует на роль не просто фантазии о будущем, а конкретного футурологического прогноза — пусть местами спорного и поэтизированного. В этом смысле, "ПП" больше напоминает Неизбежность, чем "2032" и "Русалочку". И именно на этот подход теперь больше ориентируются Complex Numbers

В 2015-2016 годах у Complex Numbers появляются новые песни: ["Сказки добрые (В год пред вспышкой)"](https://complexnumbers.gitlab.io/releases/good-fairy-tales/mp3/01-good-fairy-tales-karolina-trance-cover.mp3) (соавторство с композитором Сергеем Тумановым из группы Каролина и звукорежиссёром Денисом Мурзиным из группы DIP Project) и ["Время придёт (Изучает прогресс поведение людей)"](https://complexnumbers.gitlab.io/releases/between-the-two-ages/mp3/the-time-will-come.mp3). В последней, помимо Ariel, поёт Len (уже знакомая слушателям по "ПП").

В 2016 году группа начинает работу над короткой электронной оперой ["Мы, XXII век"](/we-22nd-century/) в соавторстве с композитором Андреем Климковским. В отличие от "2032" и "Русалочки", эта опера состоит лишь из 4 арий и длится 24 минуты. Вокальные партии исполняют Ariel и Len. В опере отсутствуют речевые и инструментальные треки, вся история рассказана в песенной форме. Тем не менее она плотно нагружена философско-футурологическими темами, включая запутанные вопросы соотношения материи и сознания. Её идеи во многом продолжают идеи "ПП".

В 2017 году выпускается бета-версия оперы, и Виктор решает сделать к ней анимационные видео в стиле клипа ["Неизбежность"](https://www.youtube.com/watch?v=FMJNta-okRw). Впрочем, в итоге видео получаются более детализированным и менее схематичным. К концу года готовы бета-версии трёх частей оперы из четырёх.

В конце 2017 года принимается решение полностью включить дискографию Виктор Аргонов Project в состав Complex Numbers и считать его дочерним проектом группы (на данный момент закрытым). Радикально обновляется сайт группы: теперь его заглавная страница одновременно является и страницей дискографии. На ней можно ознакомиться со всей музыкой и видео проекта, скачать zip-архивы как отдельных альбомов, так и всего творчества целиком.

В июне 2018 года в бета-версии готово всё видео "Мы, XXII век". В августе готова финальная версия аудио, а в октябре смонтировано цельное видео "Мы, XXII век", а также англоязычная версия по переводу Андрея [PRH] Копылова и Татьяны [Firey-Flamy] Мазуровской. Все финальные видео и аудио можно скачать [здесь](/we-22nd-century/).

На фото — Виктор Аргонов, 2013; Ariel, 2012; Len, 2012.

## Современность (с 2019)

<div class="floatblock">

![Oleviia](/images/photos/ole_1.jpg)

</div>

В 2019 году из группы выходит вокалистка Ariel, участвовавшая в ней 16 лет с 2003 года. В группе остаётся Len, кроме того, Виктор начинает поиски ещё одной вокалистки вместо Ariel. В 2020 году ей становится Олевия Кибер (Oleviia).

В 2019-2021 годах записывается несколько песен и инструментальных композиций, среди которых как новые оригинальные вещи "1000 лет назад (Мне звёзды казались так близко)", "Сердцу прикажешь (К чувствам ключи)" и др., так и каверы на старые вещи Complex Numbers и других музыкантов - "Прекрасное далёко", "8 минут", "Choral Prelude F-moll" и др. В дальнейшем они, наряду с песнями 2015-2016 годов, войдут в альбомы "Сказки добрые" и "Меж двух эпох".

В 2021 году Виктор начинает работу над новой крупной оперой.

На фото — Oleviia, 2019.

Сейчас главный источник новостей о делах группы — её [группа VK](https://vk.com/viktorargonovproject). Сайт обновляется реже и содержит лишь самую важную информацию.
